\appendix
\begin{appendices}
    \chapter{Satoshi Nakamoto}\label{app:satoshi}
    Satoshi Nakamoto è lo pseudonimo utilizzato dall'utente o dal gruppo di utenti che è stato utilizzato come autore per il white paper \textit{Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System} e primo sviluppatore della blockchain.\newline
    Il paper fu pubblicato tramite la mailing list di cypherpunk \textit{metzdowd.com} nell'Ottobre del 2008 e la prima versione del software \texttt{bitcoind} fu rilasciata dallo stesso Nakamoto nel Gennaio del 2009.\newline
    L'identità dell'autore è tutt'ora rimasta nascosta ma Satoshi si è presentato come un uomo nato il 5 Aprile 1975 che vive in Giappone. Molte speculazioni sono state fatte sulla possibile identità proponendo personaggi illustri della crittografia moderna o esperti di criptomonete tra cui \textit{Hal Finney}, \textit{Nick Szabo}, \textit{David Chaum}, \textit{Stuart Haber} e \textit{W. Scott Stornetta} in base alle conoscenze espresse da Nakamoto e allo stile di scrittura (analisi stilometrica).\newline
    Satoshi è rimasto attivo nei primi due anni di vita del progetto Bitcoin ma a partire dal 2010, con l'ingresso di nuovi sviluppatore e manutentori le comunicazioni con la community si sono interrotte.\newline
    In quanto all'identità di Nakamoto non è raro che attivisti del movimento cypherpunk vogliano rimanere anonimi ma in aggiunta potrebbe essere una scelta dettata da alcune preoccupazioni come la possibilità di ripercussioni legali per violazione di alcuni brevetti o associazione ad altri episodi di riciclaggio di denaro emersi proprio poco prima della pubblicazione del paper.\newline
    In aggiunta Satoshi ha preferito l'anonimità anche per sicurezza personale e del progetto: è noto che il wallet associato a Nakamoto abbia a disposizione un notevole ammontare di valuta (\texttt{~67} BTC) ed un eventuale cambio in moneta corrente potrebbe far collassare la rete o rendere pubblica la sua identità.
\end{appendices}

\begin{appendices}
    \chapter{Gossip}
    Il protocollo gossip è un tipo di protocollo \textit{epidemico} semplice ma efficace per diffondere informazioni. Il fattore chiave è l'utilizzo della randomizzazione per la propagazione dei dati.\newline
    La comunicazione può essere:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{push}: il mittente decide quale nodo riceverà il messaggio
        \item \texttt{pull}: i destinatari scelgono come avviare una comunicazione con un altro noto che invierà i dati
        \item \texttt{push-pull}: entrambi i noti mittente e destinatario condividono i proprio dati tramite gossip
    \end{itemize}
    A secondo che si utilizzi uno schema SIR (\texttt{Susceptible - Infective - Recovered}) o SIS (\texttt{Susceptible - Infective - Susceptible}) è una pratica comune impiegare un meccanismo di cache dei messaggi e il nuovo schema è chiamato SIRS (\texttt{Susceptible - Infective - Recovered - -Susceptible}).
    
    \subsubsection{Protocolli di diffusione}
    Ogni nodo riceve un messaggio e lo invia a tutti i nodi a cui è collegato, dopo averlo elaborato, se necessario, e quindi è possibile che un nodo riceva più volte lo stesso messaggio (è un grafo) e che generi traffico ridondante nella rete; per evitare ciò è possibile introdurre un meccanismo di cache per i messaggi processati e si applica un tempo di vita per un messaggio nella rete (\texttt{TTL}).\newline
    I messaggi sono elaborati tramite tecnica \texttt{push} e i peer inviano messaggi solo ai nodi connessi di primo livello.\newline
    Per identificare un costo nella disseminazione dei messaggi è necessario misurare il rapporto di overhead $ρ$ calcolato come il rapporto tra i messaggi consegnati e il numero minimo di messaggi necessari per una copertura totale. In una rete con $n$ nodi e $m$ eventi generati questo valore è $\Omega(nm)$ (\textit{lower bound}).\newline
    La corretta inizializzazione del parametro \texttt{TTL} è un problema molto importante che impatta le performance del protocollo di disseminazione. Quando viene utilizzato un protocollo di \texit{flooding}, ad esempio, solitamente viene utilizzato un $TTL$ uguale al diametro della rete (che si basa però su un cammino minimo). Attualmente il \texttt{TTL} di default è impostato al 130\% del massimo diametro del grafo.
    
    \subsubsection{Trasmissione broadcast a probabilità fissa}
    La probabilità di gossip $\gamma$ è fissa ed indipendente da ogni altra caratteristica dei nodi connessi e rappresenta la probabilità che un messaggio sia inviato ad un vicino. Il valore è dato da $\gamma = 1/<q>$ (dove $<q>$ è il valore medio del grado di eccedenza (\textit{excess degree}\footnote{Indica il numero medio dei contatti ottenuti seguendo un collegamento.}).\newline
    Esiste una elevata probabilità di copertura in un grafo generato in maniera randomica quando è più probabile che ogni nodo trasmetta un messaggio ad almeno uno dei suoi $<k>$ (in media) nodi vicini; non viene però preso in considerazione il \texttt{TTL}.
    \begin{lstlisting}[caption=Pseudocodice dell'algoritmo di diffusione con $\gamma$ fisso]
    function INITIALIZATION()
        gamma <- CHOOSE_PROBABILITY()
    
    function DISSEMINATE(msg)
        for all nj in N do
            if RANDOM() < gamma then
                SEND(msg, nj)
            end if
        end for
    \end{lstlisting}
    
    \subsubsection{Trasmissione broadcast probabilistica}
    I nodi decidono di inoltrare il messaggio in base ad una certa probabilità $\beta$. Se il messaggio è stato generato dal nodo locale allora è inviato a tutti i nodi vicini.
    
    \begin{lstlisting}[caption=Pseudocodice dell'algoritmo di diffusione con a broadcast probabilistica]
    function INITIALIZATION()
        beta <- PROBABILITY_BROADCAST()
    
    function DISSEMINATE(msg)
        if (RANDOM() < beta OR FIRST_TRANSMISSION()) then
            for all nj in N do
                SEND(msg, nj)
            end for
        end if
    \end{lstlisting}
    
    \subsubsection{Trasmissione broadcast dipendente dal grado}
    La probabilità di gossip dipende dal grado dei nodi: se un nodo $m$ ha grado $i$ riceve un messaggio dal proprio vicino con una probabilità $\gamma(i)$. La funzione $\gamma(i)$ è espressa in base ad un parametro $\alpha$ in due funzioni:
    \begin{equation}
        \gamma_1(i) = \begin{cases} 1, & \mbox{if } i=1,2 \\ \frac{1}{i^{\alpha}}, & \mbox{if } i\gt2\end{cases}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \gamma_2(i) - \begin{cases} \frac{1}{ln(\alpha i)}, & \mbox{if } i\gt \max(2, e/\alpha) \\ 1, & \mbox{otherwise}\end{cases}
    \end{equation}
    L'obiettivo è far diffondere i messaggi a nodi con un basso grado in modo da fornire una maggior ed efficiente diffusione nelle sotto-reti formate da questi nodi. Al fine di aggiornare i nodi sul proprio grado è necessario che comunichino tra di loro condividendo le informazioni necessarie: questo minimo overhead è sufficiente a garantire una efficienza molto alta nella disseminazione delle informazioni.
    \begin{lstlisting}[caption=Pseudocodice dell'algoritmo di diffusione con a broadcast dipendente dal grado]
    function INITIALIZATION()
        beta <- PROBABILITY()
    
    function CALCULATE_GAMMA(node)
        alpha = CHOOSE_PARAMETER()
        n_degree = NODE_DEGREE(node)
        if (n_degree > 2) then
            return gamma = 1/(n_degree ^ alpha)
        else
            return gamma = 1
        end if
    
    function DISSEMINATE(msg)
        for all nj in N do
            gamma =   CALCULATE_GAMMA(nj)
            if (gamma == 1) then
                SEND(msg, nj)
            elseif (gamma > beta OR FIRST_TRANSMISSION()) then           
                SEND(msg, nj)
            else
            end if
        end for
    \end{lstlisting}
\end{appendices}

% NeoTex: mainfile=main.tex:
