\chapter*{Sommario}
\addcontentsline{toc}{section}{Sommario}
La diffusione e il maggior utilizzo della tecnologia \textit{blockchain} non solo come struttura per criptomonete, impone un maggior controllo sull'efficacia delle tecniche di decentralizzazione, anonimizzazione (almeno in parte), crittografia implementate.\newline
Al fine di poter simulare in un sistema controllato, chiuso e che permetta di realizzare alcuni dei scenari fino ad ora solo teoricamente analizzati, si utilizzerà \texttt{LUNES}\cite{gdalunes}.\newline
\textit{LUNES}, sviluppato Gabriele D'Angelo, Stefano Ferretti e Michele Bracuto, è un simulatore altamente scalabile e modulare che permette di creare, programmare ed analizzare protocolli complessi su reti non strutturate ed estese; in particolare per le blockchain è necessario realizzare delle reti \textit{peer-to-peer} fortemente dinamiche e vaste.\newline
Lo scopo di questa tesi è quello di raccogliere dati e stimare delle soglie di rischio in cui per alcuni scenari l'utilizzo di una \textit{blockchain} risulti essere non sicura.\newline\newline
Seguendo un percorso suddivisibile essenzialmente in due macro fasi. La prima fase, dedicata all'approfondimento di tematiche di ricerca ed alla ricognizione sullo stato dell'arte, è descritta attraverso i capitoli raccolti in questo documento di lavoro preparatorio. La seconda fase, invece, raccoglie le fasi di progettazione e sviluppo degli scenari di studio e le relative analisi sui dati raccolti.\newline

\paragraph{Capitolo 1}
Il primo capitolo affronta dettagliatamente alcuni concetti di crittografia fondamentali per capire a fondo come le blockchain garantiscono che i sistemi siano decentralizzati e sicuri; in particolare si farà riferimento alla blockchain implementata come base per i \textit{Bitcoin}.

\paragraph{Capitolo 2}
Il secondo capitolo esplora e descrive la storia e le caratteristiche principali della blockchain per Bitcoin per capirne le varie metodologie e scelte realizzative. Verrà presentato come \textit{Satoshi Nakamoto} ha progettato e realizzato il progetto \textit{Bitcoin} tramite consenso distribuito ed incentivi. Verranno trattati quindi temi come \textit{transazioni}, \textit{mining}, \textit{Double Spending}, \textit{fee}, \textit{Proof-of-Work} e privacy.

\paragraph{Capitolo 3}
Il terzo capitolo analizza i simulatori di rete maggiormente utilizzati e perché si è scelto di utilizzare \textit{LUNES}.\newline
In aggiunta è presentato il simulatore \textit{LUNES} nella sue componenti e funzionalità.

\paragraph{Capitolo 4}
Il primo capitolo della seconda parte del progetto raccoglierà le varie tipologie di attacco possibili su blockchain. Da notare è che non verranno trattate vulnerabilità su applicativi relativi all'utilizzo della blockchain per le criptomonete come \textit{wallet}, \textit{exchange} o software per il \textit{mining}.

\paragraph{Capitolo 5}
Il primo capito della seconda parte del progetto presenterà come, tramite \textit{LUNES}, è stato possibile simulare alcuni dei più importanti scenari di attacco su blockchain.

\paragraph{Capitolo 6}
Il settimo capitolo raccoglierà e presenterà i dati raccolti nella precedente fase e come questi possano essere applicati al mondo reale, quali sono le soglie minime di rischio e classificare gli scenari in base al fattore di rischio.

% NeoTex: mainfile=main.tex:
